\section{Выводы}

В лабораторной работе реализован алгоритм Ахо--Корасик над числовым алфавитом
\texttt{uint32\_t}. Главная особенность варианта в том, что переходы автомата строятся по значениям
чисел, а не по символам их строкового представления. Поэтому записи с ведущими нулями обрабатываются
как те же самые числа, и решение не сводит алфавит к десятичным символам.

Наиболее важной частью реализации стали связи неудачи и выходные ссылки. Связи неудачи позволяют не
начинать поиск заново после несовпадения, а выходные ссылки нужны для случаев, когда несколько образцов
заканчиваются в одной позиции текста. Без них образцы, являющиеся суффиксами более длинных, можно было
бы пропустить.

Для восстановления позиции начала вхождения программа хранит только последние
\texttt{max\_pattern\_length} позиций текста. Поэтому текст не нужно сохранять целиком: автомат
обрабатывает вход потоково, а память на позиции зависит от максимальной длины образца, а не от размера
всего текста.

Бенчмарк подтвердил ожидаемое поведение. На тесте из \(100\) образцов и \(20000\) чисел текста
Ахо--Корасик отработал за \(111\) мкс против \(1128\) мкс у наивного перебора, то есть примерно в
\(10.16\times\) быстрее. При фиксированных \(500\) образцах проход по \(1000000\) чисел занял
\(5455\) мкс, что показывает близкий к линейному рост времени поиска от длины текста. Отдельный
сценарий с вложенными образцами дал \(1999810\) найденных вхождений на \(100000\) числах, и рост
времени в нём соответствует оценке \(O(T + Ans)\).

Итоговая реализация соответствует условию задачи и на практике показывает главное преимущество
Ахо--Корасик: множество образцов ищется одним проходом по тексту после предварительного построения
автомата.
\pagebreak
